\newpage
\pagenumbering{arabic}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}
\chapter{Introducción}


Gracias al avance tecnológico en el diseño de procesadores, se ha logrado incorporar en los teléfonos celulares procesadores con arquitectura ARM ({\it arquitecturas Reduced Instruction Set Computer RISC}), 
que es la característica más importante de los teléfonos celulares inteligentes. 
Este hecho representa una ventaja, ya que tanto ordenadores tradicionales como teléfonos 
celulares inteligentes realizan 
operaciones aritméticas en el estándar ANSI/IEEE 754-1985 de punto flotante. 
El surgimiento de teléfonos celulares inteligentes impactó fuertemente en la sociedad a tal grado que 
hoy en día la mayoría de las personas tienen uno. 
Desde niños hasta adultos mayores lo emplean ya sea para
comunicarse o por las diversas aplicaciones que pueden ser instaladas o la portabilidad que ofrece. 
Entre las aplicaciones más populares se encuentran las calculadoras, aplicaciones para realidad aumentada 
(Pokémon GO, Traductor Google), aplicaciones de redes sociales (Facebook, WhatsApp, Instagram, etc), 
videojuegos (Plantas vs Zombies, Clash Royale, Fortnite, entre otros), 
y aplicaciones con fines académicos (WolframAlpha, Duolingo, Grasshopper, Geogebra, etc). 
Las aplicaciones académicas son de las más importantes porque se usan como herramientas de fácil acceso.

El problema de valores iniciales (PVI) permite resolver una gran variedad de problemas en diversas áreas, 
por ejemplo mecánica clásica, mecánica de fluidos, electromagnetismo, mecánica cuántica, nanociencia, circuitos, 
aerodinámica, simulación, entre otras. 
En diversos cursos de ciencia e ingeniería, como los mencionados anteriormente, surgen ecuaciones diferenciales 
de primer orden, pero, ciertamente, en pocos lugares cuentan con una herramienta de fácil acceso que permite resolver el PVI. 
Muchas de las aplicaciones libres para dispositivos móviles inteligentes que existen tienen pocas funciones, es decir, 
las funciones matemáticas están limitadas o no se sabe qué métodos se usan para resolver los problemas. 
Entre las aplicaciones en Android que destacan para resolver específicamente el problema de valores iniciales se 
encuentran {\it Diff 1st differential Solver} y {\it DE Solver}. También se encuentran otras más generales como {\it WolframAlpha}.

El objetivo principal del presente trabajo  es desarrollar una aplicación para el sistema operativo Android, 
que permita resolver numéricamente el problema de valores iniciales en ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden.  

La motivación del presente trabajo es aprovechar la tecnología actual de los teléfonos inteligentes para desarrollar una aplicación 
con gran variedad de funciones:
que cuente con una opción para elegir diversos métodos numéricos explícitos de un paso, 
esto permite resolver una gran cantidad de problemas; 
un entorno que permita redefinir funciones con longitud larga, a fin de reducir la ecuación principal y mejorar la claridad; 
un entorno que permita resolver un PVI variando las condiciones iniciales y sea capaz de visualizar su gráfica.

 \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{imagenes/grafico.pdf}
        \caption{Modelo de desarrollo de software por prototipos.}
        \label{ejemplo1}
 \end{figure}

A fin de seguir cierto orden para el desarrollo de la aplicación, el presente trabajo está repartido en cinco
capítulos y dos apéndices acorde al modelo de desarrollo de software por prototipos (\ref{ejemplo1}). 
En el segundo capítulo se presenta la teoría básica de ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden y en particular el PVI junto con algunos ejemplos ilustrativos. En el tercero se abordan los métodos numéricos que permiten resolver el problema de valores iniciales, se enfatizan algunas propiedades importantes de los métodos como son: convergencia, error local, error global, estabilidad numérica, entre otras.


En el cuarto capítulo se presenta un ejemplo de cómo desarrollar una aplicación para Android: primero se inicia con una pequeña introducción al lenguaje Java, ya que tanto para realizar aplicaciones como para manejar bibliotecas del sistema operativo se necesitan instrucciones en este lenguaje, pero su importancia radica en ser el lenguaje de control principal de toda la aplicación en el entorno de desarrollo integrado (IDE por sus siglas en inglés) Android Studio, también, se muestra cómo desarrollar un entorno gráfico básico para una aplicación mediante el manejo de archivos XML. Al final se combina tanto el código en Java como la interfaz gráfica para obtener la aplicación funcional. En el quinto capítulo se analizan los requerimientos y necesidades de los usuarios hacia los que va dirigida la aplicación, además se presentan las técnicas o algoritmos para el diseño de clases en la aplicación, como es el caso del {\it análisis}, cuyas técnicas son parte del diseño de un compilador, y la estructura de la interfaz de usuario.

En el sexto se estructura el código en Java y la interfaz de usuario para la aplicación que
permite resolver el PVI. Al principio se muestran las clases diseñadas para resolver el PVI:
 \begin{enumerate}  
 \item {\tt Methods} : clase que contiene los métodos numéricos para resolver el PVI.
 \item {\tt p1alex}  : clase que permite leer una ecuación arbitraria, la cual es enviada al objeto creado
de la clase Methods.
 \item {\tt  graficador}: clase que permite graficar la solución que regresa la clase Methods por
medio del lenguaje PostScript.
\item {\tt principal} : clase donde se combinan todas las clases anteriores.
Después, se muestra parcialmente el código de la estructura de la interfaz de usuario de la aplicación.
 \end{enumerate}  
A la aplicación se le dio el nombre de GRAPEMATH.
En el último capítulo se dan algunos ejemplos y problemas resueltos. 
En el apéndice A se describe la forma de instalar las herramientas usadas para el desarrollo de una
aplicación: las herramientas de desarrollo para Java (Java Development Kit) y el IDE Android Studio.
En el apéndice B se exponen los teoremas que se usan a lo largo del escrito. Los códigos en Java y
XML correspondientes al ejemplo que consiste en resolver la ecuación cuadrática en Android del
capítulo 4, el código en lenguaje Java de los métodos numéricos y el código del analizador léxico junto con el analizador sintáctico, de los cuales se habla con mayor detalle en el capítulo 6, se encuentran en
el siguiente enlace hacia un repositorio de GitLab:
	 \begin{center}
	  \href{https://gitlab.com/fernandoDFernandez/an-lisis-de-compilador-java}{{\it https://gitlab.com/fernandoDFernandez/an-lisis-de-compilador-java}}
	 \end{center}


Como los procesadores de los teléfonos y las computadoras tienen el mismo estándar, la precisión que se logra es la misma. Hecho que fue corroborado al calcular el épsilon de la máquina tanto de un ordenador como de un celular. Puesto que se requiere diseñar la aplicación para el sistema operativo Android, es necesario usar el IDE de desarrollo de Android Studio. Para la etapa de desarrollar una interfaz gráfica se realizó mediante el formato XML, presente en el IDE. Una de las etapas más complicadas es el desarrollo del front-end de un compilador (lector de ecuaciones), para ello se usa la teoría de la computación para construir, a partir de expresiones regulares, un autómata finito determinista y para fundamentar que en la gramática libre de contexto no hay ambigüedades. A fin de visualizar la gráfica de las soluciones se usa la biblioteca MPAndroid Chart que es gratuita para aplicaciones de Android y su descripción se encuentra disponible en github.
Las contribuciones y resultados que se esperan obtener son: lograr desarrollar una clase en Java que al leer las ecuaciones se construya un árbol binario (binario porque los operadores matemáticos son binarios), el cual se pueda evaluar varias veces en otra clase Java que contenga los métodos numéricos que resuelvan el problema de valores iniciales; desarrollar una interfaz gráfica agradable para el usuario
que le permita ingresar sin complicaciones datos del problema; diseñar una metodología de diseño de aplicaciones para el sistema Android. La aportación principal es desarrollar una aplicación que sea fácil
de usar y que permita resolver el problema de valores iniciales y que se permitan visualizar los
resultados de forma gráfica.
 
